let title = 'Биология | Жасуша. Ұлпа. Тамыр жүйесі';
let questionCount = 38;
let timeValue = 20;
let answerMixing = false;
let deadLine = false;

document.getElementById('quizTitle').textContent = title;
document.getElementById('quizTitle2').textContent = title;
document.getElementById('questionsCount').textContent = questionCount;
if (answerMixing == false) {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Өшірілген';
} else {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Қосулы';
};
document.getElementById('answerTime').textContent = timeValue+' с.';


let questions = [
    {
        numb: 1,
        question: "Жасуша бөліктерін зақымданудан қорғайды:",
        answer: "жасуша қабықшасы",
        options: [
            "цитоплазма", 
            "вакуоль", 
            "жасуша қабықшасы", 
            "пластидтер", 
            "ядро"
        ]
    },{
        numb: 2,
        question: "Пластидтер болады:",
        answer: "өсімдіктерде",
        options: [
            "жануарлар жасушасында", 
            "қарапайымдыларда", 
            "саңырауқұлақтарда", 
            "вирустарда", 
            "өсімдіктерде"
        ]
    },{
        numb: 3,
        question: "Тек өсімдік жасушасына ғана тән денешіктер:",
        answer: "пластид",
        options: [
            "пластид", 
            "цитоплазма", 
            "ядро", 
            "вакуоль", 
            "қабықша"
        ]
    },{
        numb: 4,
        question: "Жасушаның сыртын қаптайды:",
        answer: "мембарана",
        options: [
            "Жасушаның сыртын қаптайды:", 
            "лизосома", 
            "ядро", 
            "рибосома", 
            "мембарана"
        ]
    },{
        numb: 5,
        question: "Өсімдікке жасыл түс беретін пластидті көрсетіңіз:",
        answer: "хлоропластар",
        options: [
            "хлоропластар", 
            "хромопластар", 
            "лейкопластар", 
            "вакуоль", 
            "грана"
        ]
    },{
        numb: 6,
        question: "Жарық микроскопының басты бөлігі:",
        answer: "үлкейткіш шыны",
        options: [
            "бұрандасы", 
            "үлкейткіш шыны", 
            "зат үстелшесі", 
            "штативі", 
            "айнасы"
        ]
    },{
        numb: 7,
        question: "Өсімдіктердің жасыл болуы ... байланысты:",
        answer: "хлоропластарға",
        options: [
            "вакуольге", 
            "цитоплазмаға", 
            "хромопластарға", 
            "лейкопластарға", 
            "хлоропластарға"
        ]
    },{
        numb: 8,
        question: "Жасымықшалар дегеніміз:",
        answer: "",
        options: [
            "өлі жасушалар", 
            "сүзгілі түтіктер", 
            "камбий жасушалары", 
            "сүрек талшықтары", 
            "тыныс алуға қатысатын жасушалар"
        ]
    },{
        numb: 9,
        question: "Лейкопластардың қызметі:",
        answer: "қор затын жинауға қатысу",
        options: [
            "өсімдікке жасыл түс беру", 
            "гүл, жеміске қызыл, сары түс беру", 
            "қор затын жинауға қатысу", 
            "көбеюге қатысу", 
            "фотосинтезге қатысу"
        ]
    },{
        numb: 10,
        question: "Жасушааралық зат алмасу жүретін, көршілес жасуа цитоплазмаларын өзара байланыстыратын саңылаулар орналасады:",
        answer: "жасуша қабықшасында",
        options: [
            "цитоплазмада", 
            "жасуша қабықшасында", 
            "ядрода", 
            "вакуольде", 
            "пластидтерде"
        ]
    },{
        numb: 11,
        question: "Гүл күлтесінде, піскен жемістерге қызыл, сары түс беретін пластидтер:",
        answer: "хромопластар",
        options: [
            "хлоропластар", 
            "хромопластар", 
            "митохондриялар", 
            "вакуоль", 
            "лейкопластар"
        ]
    },{
        numb: 12,
        question: "Цитоплазмадағы іші шырынға толы, сыртында қабықшасы бар қуыс:",
        answer: "вакуоль",
        options: [
            "ядро", 
            "митохондрия", 
            "вакуоль", 
            "ядрошық", 
            "пластид"
        ]
    },{
        numb: 13,
        question: "Құрамында болатын бояғыш заттардың түсіне қарай 3-ке бөлетін денешіктер:",
        answer: "пластидтер",
        options: [
            "рибосомалар", 
            "митохондриялар", 
            "вакуоль", 
            "ядрошық", 
            "пластидтер"
        ]
    },{
        numb: 14,
        question: "Өсімдік мүшелерінің сыртын қаптап, кеуіп кетуден сақтай ұлпа:",
        answer: "жабын",
        options: [
            "негізгі", 
            "түзуші", 
            "өткізгіш", 
            "тірек", 
            "жабын"
        ]
    },{
        numb: 15,
        question: "Жасушалары үнемі бөлінуге қабілетті және өсімдіктің өсуін қамтамасыз ететін ұлпа:",
        answer: "түзуші",
        options: [
            "жабын", 
            "тірек", 
            "түзуші", 
            "негізгі", 
            "қор жинаушы"
        ]
    },{
        numb: 16,
        question: "Қоректік заттар қоры жиналатын ұлпа:",
        answer: "негізгі",
        options: [
            "жабын", 
            "өткізгіштік", 
            "тірек", 
            "бөліп шығарушы", 
            "негізгі"
        ]
    },{
        numb: 17,
        question: "Сабаққа мықтылық қасиет береді:",
        answer: "тірек ұлпа",
        options: [
            "түзуші ұлпа", 
            "жабын ұлпа", 
            "фотосинтездеуші ұлпа", 
            "қор жинаушы ұлпа", 
            "тірек ұлпа"
        ]
    },{
        numb: 18,
        question: "Жапырақ жүйкелеріне мықтылық қасиет беретін ұлпа:",
        answer: "тірек",
        options: [
            "жабын", 
            "тірек", 
            "өткізгіш", 
            "түзуші", 
            "негізгі"
        ]
    },{
        numb: 19,
        question: "Шығу тегі, құрылысы, атқаратын қызметі ұқсас жасушалар тобы:",
        answer: "ұлпа",
        options: [
            "ұлпа", 
            "молекула", 
            "мүше", 
            "ағза", 
            "жасуша"
        ]
    },{
        numb: 20,
        question: "Өсімдік сабағында, пиязшығында, жапырағында, жемтамырында, тамырсабақта орналасқан ұлпа:",
        answer: "негізгі",
        options: [
            "түзуші", 
            "негізгі", 
            "су жинаушы", 
            "жабын", 
            "тірек"
        ]
    },{
        numb: 21,
        question: "Фотосинтездеуші ұлпа болады:",
        answer: "хлоропластар",
        options: [
            "лейкопластар", 
            "хромопластар", 
            "хлоропластар", 
            "лейкопласт және хромпластар", 
            "лептесіктер"
        ]
    },{
        numb: 22,
        question: "Қоректік заттарды өсімдіктің бір мүшесінен, екінші мүшесіне өткізуші ұлпа:",
        answer: "өткізгіш",
        options: [
            "тірек", 
            "негізгі", 
            "түзуші", 
            "жабын", 
            "өткізгіш"
        ]
    },{
        numb: 23,
        question: "Өзіндік құрылысы бар белгілі бір қызмет атқаратын организмнің бір бөлігі:",
        answer: "мүше",
        options: [
            "жасуша", 
            "ұлпа", 
            "жасушалар жүйесі", 
            "организм", 
            "мүше"
        ]
    },{
        numb: 24,
        question: "Өсімдіктердің негізгі тамырларының жасушаларында қорға жиналып, жуандап, түрін өзгертетін тамыр:",
        answer: "жемтамыр",
        options: [
            "түйнек тамыр", 
            "емізік тамыр", 
            "жемтамыр", 
            "қосалқы тамыр", 
            "тіреу тамыр"
        ]
    },{
        numb: 25,
        question: "Паразиттік тіршілік ететін тамыр:",
        answer: "емізік тамыр",
        options: [
            "қосалқы тамыр", 
            "емізік тамыр", 
            "түйнек тамыр", 
            "жемтамырлар", 
            "жанама тамыр"
        ]
    },{
        numb: 26,
        question: "Негізгі тамырдың дамуы:",
        answer: "ұрық тамыршасынан",
        options: [
            "ұрық тамыршасынан", 
            "ұрық бүршікшесінен", 
            "сабақтан өсіп шығатын тамырдан", 
            "жанама тамырдан", 
            "қосалқы тамырдан"
        ]
    },{
        numb: 27,
        question: "Қосалқы тамыр дамиды:",
        answer: "сабақ пен жапырақтан",
        options: [
            "тұқым жарнағынан", 
            "сабақ пен жапырақтан", 
            "негізгі тамырдан", 
            "ұрық сабақшасынан", 
            "ұрық тамыршасынан"
        ]
    },{
        numb: 28,
        question: "Тамырдың ең ұшын жауып тұратын:",
        answer: "тамыр оймақшасы",
        options: [
            "өткізу аймағы", 
            "өсу аймағы", 
            "тамыр оймақшасы", 
            "сору аймағы", 
            "бөліну аймағы"
        ]
    },{
        numb: 29,
        question: "Кіндік тамырлы өсімдік:",
        answer: "бақбақ",
        options: [
            "жүгері", 
            "бидай", 
            "сарғалдақ", 
            "пияз", 
            "бақбақ"
        ]
    },{
        numb: 30,
        question: "Негізгі тамыр жақсы жетілген тамыр жүйесі:",
        answer: "негізгі",
        options: [
            "негізгі", 
            "жанама", 
            "қосалқы", 
            "кіндік", 
            "шашақ"
        ]
    },{
        numb: 31,
        question: "Кіндік тамыр жүйесі тән өсімдіктер:",
        answer: "үрмебұршақ, асқабақ, қауын",
        options: [
            "бидай, үрмебұршақ, асқабақ", 
            "үрмебұршақ, асқабақ, қауын", 
            "пияз, күріш, беде", 
            "жүрегі, беде, пияз", 
            "жүгері, пияз, бидай"
        ]
    },{
        numb: 32,
        question: "Негізгі тамыр басқа тамырларға қарағанда нашар дамитын тамыр жүйесі:",
        answer: "шашақ",
        options: [
            "негізгі", 
            "жанама", 
            "шашақ", 
            "кіндік", 
            "қосалқы"
        ]
    },{
        numb: 33,
        question: "Тамыр жүйесінде негізгі тамыры жақсы жетілген өсімдік:",
        answer: "үрмебұршақ",
        options: [
            "пияз", 
            "үрмебұршақ", 
            "күріш", 
            "тары", 
            "сұлы"
        ]
    },{
        numb: 34,
        question: "Шашақ тамыр жүйесі тән өсімдіктер:",
        answer: "бидай, пияз, жүгері",
        options: [
            "үрмебұршақ, пияз, бидай", 
            "асқабақ, арпа, қауын", 
            "қарбыз, асқабақ, күріш", 
            "күнбағыс, пияз, бидай", 
            "бидай, пияз, жүгері"
        ]
    },{
        numb: 35,
        question: "Жасушалары бөлінбей, ұзыннан созылып ұзаратын тамыр бөлімі:",
        answer: "өсу аймағы",
        options: [
            "бөліну аймағы", 
            "сору аймағы", 
            "өсу аймағы", 
            "тамыр оймақшасы", 
            "өткізу аймағы"
        ]
    },{
        numb: 36,
        question: "Егер өсімдікте осы минералды зат жетіспесе, жемістің түзілуі баяулап, салмағы кемиді:",
        answer: "фосфор",
        options: [
            "азот", 
            "фосфор", 
            "кальций", 
            "калий", 
            "магний"
        ]
    },{
        numb: 37,
        question: "Егер өсімдікте осы минералды зат жетіспесе, өсімдік өте аласа болып өседі және тірек ұлпасы жетілмейді:",
        answer: "калий",
        options: [
            "азот", 
            "фосфор", 
            "кальций", 
            "калий", 
            "магний"
        ]
    },{
        numb: 38,
        question: "Тамыр ұшы аймақтарының дұрыс реті:",
        answer: "бөліну аймағы, өсу аймағы, сору аймағы, өткізу аймағы",
        options: [
            "өсу аймағы, бөліну аймағы, сору аймағы, өткізу аймағы", 
            "бөліну аймағы, сору аймағы, өткізу аймағы, өсу аймағы", 
            "бөліну аймағы, өсу аймағы, сору аймағы, өткізу аймағы", 
            "өткізу аймағы, бөліну аймағы, өсу аймағы, сору аймағы", 
            "сору аймағы, өсу аймағы, бөліну аймағы, өткізу аймағы"
        ]
    }
];